<h1>4. Бинарные операции. Группа. Нейтральный и обратный элементы в группе, их существование и единственность</h1>

<h2>Бинарные операции</h2>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Пусть \(M\) &mdash; непустое множество. Бинарной операцией на множестве \(M\),
или внутренней бинарной операцией, называют отображение \(f: M \times M \to M\).
Её значение обычно записывают с помощью знака операции, помещённого между аргументами, то есть \(f(x, y) = x * y\),
где \(*\) &mdash; знак операции.</i>
</p>

<p>
Совместно с множеством \(M\) бинарная операция образует <i>группоид</i>.
</p>

<p>
Бинарная операция может обладать:
<ol>
    <li>аксиомой коммутативности: \(ab = ba \ \forall a, b \in M\);</li>
    <li>аксиомой ассоциативности: \((ab)c = a(bc) \ \forall a, b, c \in M\).</li>
</ol>
</p>

<p>
Группоид с аксиомой коммутативности &mdash; коммутативный группоид.
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Группоид, в котором выполняется аксиома ассоциативности, называется полугруппой.</i>
</p>

<h2>Группа</h2>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Если для всех \(a\) и \(b\), принадлежащих некоторой полугруппе \(G\),
существует \(x\) такой, что \(ax = b\) и для всех \(a\) и \(b\) существует \(y\) такой,
что \(ya = b\). Иными словами, если \((\forall a, b \in G) \ (\exists x, y \in G) \ ax = b \land ya = b\),
то эта полугруппа называется группой.
</i></p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Группа \(G\), в которой выполняется аксиома коммутативности,
		называется абелевой группой (коммутативной группой).
	</i>
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Элемент \(e\) группы \(G\) называется нейтральным элементом группы,
если для любого \(a\) выполняется \(ae = a\) и \(ea = a\): 
\[
(\forall a \in G) \ ae = a \land ea = a.
\]
</i></p>

<p>
В группе бинарная операция имеет два варианта записи:
</p>
<ol>
    <li>\(ab\) &mdash; мультипликативная запись группы;</li>
    <li>\(a + b\) &mdash; аддитивная запись группы,</li>
</ol>
<p>
причём \(ab\) и \(a + b\) &mdash; равноценные записи.
</p>

<p>
Если применяется мультипликативная запись группы, то нейтральный элемент называется <i>единицей группы</i>. Обозначение: 1 или \(e\).
</p>

<p>
Если речь идёт об аддитивной записи группы, то нейтральный элемент называют <i>нулём группы</i>. Обозначение: 0.
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>В группе существует нейтральный элемент, и он единственный.</i>
<p>

<p>
<i>Доказательство.</i> Для каждых конкретных элементов, согласно определению группы,
существуют правый и левый нейтральные элементы \(e'_a\) и \(e''_a\) такие, что \(ae'_a = a\) и \(e''_a a = a\).
Покажем, что они общие для всех элементов и равны друг другу.

<p>
Рассмотрим уравнение \(ya = b\). Согласно определению группы, оно разрешимо для любого \(a\) и \(b\). Домножим его на \(e'_a\):
\[
    \left.
    \begin{array}{r c c}
        (ya)e'_a = be'_a & \implies & y(ae'_a) = be'_a \\
        ae'_a = a & \implies & \Downarrow \\
        & & ya = be'_a
    \end{array}
    \right\rbrace \implies be'_a = ya = b \implies b = be'_a,
\]
то есть \(e'_a\) является правым нейтральным элементом для всех элементов. Обозначим его через \(e'\).
</p>

<p>
Аналогично доказывается, что \((\exists e'') \ (\forall b) \ e''b = b\). Итак,
\[
    \left\lbrace
    \begin{array}{c c c}
        (\forall b) & (\exists e') & be' = b \\
        (\forall b) & (\exists e'') & e''b = b
    \end{array}
    \right.
\]
Если взять \(b = e''\) в первом уравнении и \(b = e'\) во втором, то получим
\[
    \begin{cases}
        e'' \cdot e' = e'' \\
        e'' \cdot e' = e'
    \end{cases}
    \implies e' = e'' = e.
\]
Это означает единственность левого и правого нейтрального элемента и существование одного нейтрального элемента,
который и левый, и правый. В наших обозначениях \(e = e' = e''\).
\(\blacksquare\)
</p>
</p>

<p>
<b>Определение.</b> <i>Обратным элементом для элемента \(a\) называется элемент \(x\) такой, что \(xa = ax = e\).
В мультипликативной записи обратный элемент к \(a\) обозначается через \(a^{-1}\), а в аддитивной &mdash; через \(-a\).</i>
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Для любого элемента \(a\) группы существует единственный обратный элемент.</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> По определению группы \((\forall a) \ (\exists r_a, l_a): ar_a = e \land l_aa = e\).
Используя ассоциативность,
\[
    \begin{array}{c c c}
        (l_a a) r_a & = & l_a(a r_a) \\
        \| & & \| \\
        er_a = r_a & & l_ae = l_a
    \end{array}
\]
То есть \((\forall a) \ r_a = l_a\) &mdash; левый обратный равен правому обратному.
Отсюда &mdash; не только существование, но и единственность обратного.
\(\blacksquare\)
</p>

<p>
<b>Замечание.</b> <i>Поскольку в группе ассоциативность, порядок выполнения действий неважен,
и скобки опускаются, то есть \((ab)c = a(bc) = abc\).</i>
</b>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Решение уравнения \(ax = b\) в группе единственно \(\forall a, b\).
Решение уравнения \(ya = b\) в группе единственно \(\forall a, b\).</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> Пусть \(ax = b\). Умножим это равенство слева на обратный к \(a\) элемент \(a^{-1}\) (он единственный),
тогда получится \(x = a^{-1}b\), что влечёт единственность \(x\). Аналогично с \(ya = b\).
\(\blacksquare\)
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>Пусть у нас есть два произведения некоторых элементов, причём выполняется равенство
\(a_1 \cdots a_k = b_1 \cdots b_n\). Если известно, что \(a_1 = b_1\), тогда это равенство можно сократить.
То есть \(a_2 \cdots a_k = b_2 \cdots b_n\).</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> Это следует из единственности решения уравнения \(a_1 x = d\) относительно \(x\).
\(\blacksquare\)
</p>

<p>
<b>Теорема.</b> <i>\((a_1 \dots a_k)^{-1} = a_k^{-1} \dots a_1^{-1}\).</i>
</p>

<p>
<i>Доказательство.</i> По определению обратного элемента справедливо равенство
\((a_1 \dots a_k) (a_1 \dots a_k)^{-1} = e\). Умножаем слева на \(a_1^{-1}\):
\[
    \begin{array}{c c c c}
        (a_2 \dots a_k) (a_1 \dots a_k)^{-1} & = & a_1^{-1} & \implies \\
        (a_3 \dots a_k) (a_1 \dots a_k)^{-1} & = & a_2^{-1} a_1^{-1} & \implies \\
        \dots & & \dots & \\
        (a_1 \dots a_k)^{-1} & = & a_k^{-1} \dots a_1^{-1}, & \text{что и требовалось доказать}
    \end{array}
\]
\(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/part1__14_.pdf">Конспект Михеева (часть 1), страница 17</a>
	</li>
	<li>
		<a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F">
			Википедия &mdash; Бинарная операция
		</a>
	</li>
</ul>

